來生不做中國人 語錄回顧

耶魯大學教授Ellsworth Huntington：「一個人要是沒有這種畸形發展的自私心，也就抵擋不了（中國）那種殘酷的荒年……於是凡是自私自利的心越重，生存的機會就越大；多經一次荒年，人品上自私自利的心理就深一分……總之，極端的自私自利可以使一家人度過荒年，生存下去……二千年的長時間裡，唯有這種自私的人才受選擇。凡是能夠損己利人，解衣推食之輩，在荒年時已經死完了。」

中國人之奴性有一種令古今中外奴隸制度相形見絀的特色，就是做奴隸的往往並不覺得自己是奴隸，而最為令人嘖嘖稱奇的是，中國人奴隸通常會比其奴隸主更熱衷的去捍衛這個奴隸制度。

殺中國人最多的就是中國人自己……幾千年來人人為逞一己私欲過皇帝癮而殺戮不絕；以人肉為糧史不絕書；花費大量精力炮製出曠古絕今的酷刑；強迫婦女纏足令其形同殘廢達一千年之久……

響應儒家的「不孝有三，無後為大」兼重男輕女思想令中國人口失控和有量無質，進而為求生存嚴重破壞中國生態；儒家思想也令中國社會走上極端形式主義的歪途。

中國在所謂「中庸之道」的偽裝下，一直被當作是客觀持平的人類代表。這錯得很慘，誤人無數。須知中庸之道，就像無數中國古訓那樣，嘴上說說而已，大家切勿當真，這是中國文化普遍將理想當作現實的現象。

整個民族，或當中大部份人都不腳踏實地，不拿出誠意和一點人溺己溺的人道精神來正視人生，而只一味以強淩弱收拾弱者，或虛應故事，或萬般狡辯，則這樣的民族，從常理推之，從人類歷史觀之，不可能有光明前途。

歐盟的成立，把歐洲的平均文明水平拉高了。中國的崛起，卻把全球的平均文明水平拉低了。

統治者的奴役、壓榨、閹割和鎮壓，中國人每多臉容扭曲，簡直是折騰得不似人形。

那個罵「鴉片戰爭」罵得最七情上臉的中國共產黨，原來自己在革命聖地延安就是靠種植和販賣鴉片發財致富起家的，更加荒唐的是，他們的鴉片不是賣給洋人，而是賣給自己的同胞。

中國政府或國人越來越有一種怪癖，就是只要找到美國任何錯失，就以此作為替中國類似錯失開脫的理由。

中國這些惡，由於太過荒唐，超乎文明人的想像力，心智正常的人是不容易聽信的。這是中國政府或國人在國際形像上一個從來都受到忽視的絕大優勢。其次，事後砌辭狡辯、言不由衷，百般文飾、故弄玄虛，也是中國政府跟美蘇政府一個極不相同之處。

中國另一個甚為奏效的伎倆是長期呼天搶地、捶胸頓足、翻舊帳、敲竹槓。

殖民統治雖壞，但由於中國人的統治更是壞得匪夷所思，所以，基本上任何殖民統治，相對于中國人的統治，都是較可取的。

中國奧運金牌陰盛陽衰是因中國女子較能忍受非人地獄訓練，即女孩子能吃苦，許多窮家女被迫走上這條血淚之路。而且女運動員服禁藥也比男性更能提高體能。

為什麽那麽多中國女性不被賣為奴婢﹐就只會被溺斃、餓死或被賣到妓寨呢？當中國的聖人、平民、當中甚至包括婦女﹐已經一人一腳合力把婦女踩成泥後﹐就對她們說：你已經走投無路了﹐讓我打救你﹐買你為奴吧。

為甚麽面對俄羅斯時﹐神聖領土卻是「可以分割」的呢？是中國領導收了俄羅斯政府甚麽好處費嗎？中國統治者敢說「寧願臺灣不長草，也要解放臺灣島」﹐何以不敢說要解放符拉迪沃斯托克或庫頁島呢？

中國人都很擅於將異族異地殖民，也對以他們看來是高人一等的漢文明取代異族的文明甚感自豪，甚至以提升野蠻人的文明為天職。但當中國遇到在自己之上的文明時，卻極端抗拒被人教化、提升。中國拒絕教化、提升的後果，只是傷害了自己。

鍾祖康早己睇通睇透

中國人的父母多渴望子女成年後也儘量不要獨立﹐無論在財政上、思想上和個人行動上﹐中國父母不是希望子女像自己﹐就是希望子女按著父母的特定意願如何不像自己﹐父母總想跟子女永遠保留著糾纏不清、互相倚賴﹐最好是長尊幼卑的關係。

我有時想，要是真的有天堂和地獄這兩個地方，說不定那地獄之門砰然打開後，他媽的原來就是中國。

中國特色的共產黨控制下的教育重點只是洗腦，而不是培養國民獨立思考或監督政府施政。目的主要是方便讓民眾接收政府的命令，認同當政者的意識形態，縱容或原諒當政者的惡行，概言之，都是為培養奴才而設的「教育

中國人發明造紙、卻沒有言論自由，發明指南針，卻沒有航海自由；發明火藥，外國用來建路築隧道，我們造炮仗嚇鬼。高錕發明光纖，中國卻限制上網。

中國人的文化的一大特色是空談，甚麼「禮義廉恥」、「天下為公」、「五講四美」之類都是嘴巴上說說而已。就如中國文化大師梁漱溟說，中國文化是一個「理想自理想，現實自現實，終古為一不落實的文化」。用英語的概念來講，中國人講的中國文化十居其九是理想文化，即ideal culture，而不是現實文化(real culture)，這是許多中國人甚至大學教授讀了一輩子中國書還是以其昏昏的重要原因，也是許多外國人被中國文化迷惑，感到無所適從的罪魁之一。只要明白中國人愛講理想文化少提現實文化這一點，你已經掌握了中國文化的命門，不會錯到哪裏去。

若以金融投資譬喻，歐洲的發展屬於分散投資型，不會全敗，也不會全勝，正如十個統治者不容易個個都是廢人痴漢屠夫，也很難個個是聖人，但長遠而言，分散投資通常是大贏家。中國的全國一統、極度集權則屬於孤注一擲，一贏全錯，一輸全輸，屬病態賭博。短期而言，孤注一擲或有曇花一現的燦爛，但從中、長期言，傾家蕩產、家散人亡，非常正常。-

中國人不但歌頌「唾面自乾」為「風範」、「涵養」，更有詩情畫意的：「李白才高，咳唾隨風生珠玉」、「咳吐成珠玉，何妨旁若無人」、「咳唾成珠玉、揮抉出風雲」、「咳唾隨風，無非珠玉」、「偶然飛咳唾、珠玉滿天風」、「詩成咳唾筆如神」、「辭人咳唾皆成珠玉」、「咳吐成章」、「無限珠璣咳唾中」、「幸聞咳唾之音」、「錫以咳唾之音」……一大堆雅化咳唾的詞藻，成為中國文化的一個特色。更有甚者，東晉時期(公元317年~420年)的貴族苻朗，每當口中有痰，皆命小兒(即「侍從」)跪而張口，讓苻朗咳唾而出，苻朗稱之為「肉唾壺」，故事還收錄在對中國小孩影響至深的童蒙必讀書《幼學瓊林》

按照中國人的邏輯，中國人遇到困難總是天下間獨一無二的，全世界都是難以明白的，全世界的成功經驗都是無可借鏡的，總之就是「解鈴還須繫鈴人」，而且充滿黑色幽默的是，中國人說所有問題都是外人造成的！受害人還要樂於陪葬，因為「子不嫌母醜」，而且也不可以向國際文明社會求救，因為「家醜不可外揚

中國人放不下文化大國使者的身段，令他們很難欣賞夷人文化的優秀之處，他們也不明白，中國文化是整體失敗而只有個別成功例子的文化。而且，中國的個別成功例子也多僅以中國標準衡量而言，而且也沒有計及「一將功成萬骨枯」所涉的天文數字

西漢董仲舒以「罷黜百家，獨尊儒術」進於漢武帝見納，自此中國思想界一沉不起，璀燦的先秦哲學成為絕響，自此中國人停止獨立思考達兩千年。中國思想被孔門儒家獨家壟斷後，不但埋葬了批判能力之源的邏輯學與自然科學，壓制了道德勇氣之源的正規宗教，最後走上集體打恭作揖、弄虛作假的極端形式主義，「儒學發展歷史告訴我們，極端的德性論和功利論往往會走上一個共同的方向，即反智識主義(anti-intellectualism)」(余英時《論戴震與章學誠‧自序》)。如此，你說有甚麼荒唐事不可以發生，壟斷橫行，僅其一端而已

中國人對人命(特別是他人的)的價值視如草芥，當然不會對劣貨反應很大。而中國人為了面子，也萬分不願意面對中國劣貨殘害外國人的事實，一般的處理方法是把事件政治化和陰謀化，指控對方搞所謂「綠色壁壘」(即當作「貿易壁壘」之一)，刻意以技術關卡來刁難中國，譬如最近全球最大玩具製造商Mattel下令回收兩千萬件中國製造玩具劣貨時，竟有在中國經營玩具廠的港商形容這是中美貿易戰的犧牲品！另外一種常見反應伎倆是馬上設法張羅一兩件屬有關投訴或發起回收國家(或其他國家)的問題進口貨，然後大事宣傳，企圖製造「臭蟲不是中國獨有」，甚至是「天下烏鴉一樣黑」的效果。

中國農民在中國經濟所發揮的角色和在中國社會所處的位置，其實可以比作美國南北戰爭前的黑奴，而論其規模，當前中國黑奴(即農民)之眾、生產力之鉅甚至還遠遠超過美國黑奴，但由於中國統治者的政治宣傳遠比洋人出色(可參見筆者另作〈大惡者妙用隱惡之法〉)，加上中國農民跟其奴隸主絕大部份同屬黑頭髮黃皮膚的漢人，所以國際間一直沒有將中國農民被牲畜化的問題提升為「種族歧視」或「種族隔離」之類的嚴正議題。其實，《中國農民調查》不就是中國的《黑奴籲天錄》？

中國越統一，壓迫越慘烈。

香港和中國這兩個傳統華人社會的一個驚人相似之處是，都對所謂「福利社會」極其敵視，絕大多數人對貧富懸殊並不反感，大都認為每個人要為自己的貧窮負責，也大都認為富豪盡情享受是天經地義的事。…更加恐怖的是，當其他文明國家都已一律毫無保留的把貧窮視為必須予以根除之惡時，許多中國人甚至把貧窮謳歌為推動個人奮發向上的原動力，視貧窮──哪怕是赤貧──為人生難得的磨練，其原理跟傳統中國人篤信的甚麼「棒下出孝兒」、「吃得苦中苦，方為人上人」等相近。至於中國人說的「奮發向上」，所指也甚為狹隘，基本上只是指專心謀財而言。

中國人篤信「一言興邦、一言喪邦」，政治修辭之精妙，也不是美蘇等後進可以臨摹。譬如殺人掠地，不是「殖民」、也不是「開拓」，當然也不是「擴張」，而是「通」、是「征東」、「征西」、「文化澤被」、「聲威德澤」、「恩澤」、「威震」、「聲教」、「聖化」、「風吹草偃」、甚至是將異族異國當掃垃圾一樣的「羅通掃北」，與此相比，日本說「進出」而不是「德澤」中國或「通華」、「掃西」之類，就顯得自製、笨拙得可愛。

正如白魯恂教授說，世界上曾被列強欺凌得更慘的國家比比皆是，起碼中國從來也至多是一小部份領土淪為殖民或半殖民地，而且中國自己也在這些殖民統治中蒙益不淺，但世界上從沒有一個曾受欺凌的國家像中國那樣長期呼天搶地、捶胸頓足、翻陳年歷史舊帳，白魯恂教授封之為「哭鬧小兒」(crybaby)，中國是當之無愧的。

中國共產黨靠日本侵華奪權，現在死纏日本侵華歷史不放，當然不是甚麼討回歷史公道，而只為賴以養命的民族主義送氣，和向日本每年的巨量援助敲竹槓。自七九年至今，日本政府已經對華提供開發援助約三萬億日圓之鉅，從這角度看，日本侵華不但讓中國共產黨奪得政權，也帶來巨額財富。

加上近年越來越多歷史研究，例如《滿洲的神話：現代中國的愛國、抗日與勾結》，Rana Mitter著，或《中國人與日本人勾結，1932~1945》，David P.Barrett等編之類，一再揭示日本侵華期間與之勾結的中國人甚眾，甚而編造抗日神話等等，中國死纏日本侵華歷史，不僅顯得有點幼稚，更給人有貪得無厭之感。

百多年前英國人侵佔新界時，新界人奮起抵抗，死了幾百人(英軍則無一陣亡)，最後還是戰敗，卻因而才有機會開始接觸現代文明和避過中國的人禍，以至於彷彿要慶祝戰敗。所以，活下來的新界人及其後人，到底應怎麼對待這幾百個烈士呢？實在是令人非痛苦的事。故曰，中國統治者就是有能力把英雄烈士變成一個笑話。

許多中國人都深信中國人遠比洋人重視家庭，但按我的觀察似是恰恰相反。中國人重視的其實是家族(clan)多於家庭，而由於政府任由屁民自生自滅和社會極度貧富懸殊，家人之間極多功利瓜葛，而較少心靈交流。

中國歷史有一大特色，就是好事轉瞬即逝，壞事行之有效百世。當纏足基本法並沒有隨南唐(公元937~975年)之亡而亡並發揚光大千年，那麼那個才17歲的養狗基本法，恐怕少的也會流傳幾百年吧。

許多人都相信日中難免一戰，更多人相信小日本會大敗大中國。但在這次戰爭的「戰敗國條約」中相信將沒有割地賠款，而是：(1)中國停止向日本輸出有毒產品；(2)中國停止向日本飄送有毒空氣；(3)中國遊客停止在日本的不文明行為；(4)由日本人協助在中國成立「道德重整委員會」

許多中國人父母不停提醒子女要「畀心機搵錢」(用心賺錢)，我卻未曾經聽過洋人父母會這樣提醒子女。至於中國人在新年時彼此互祝發財，這在洋人裏面就更加罕見了

在基督教文化下，由於有天父作為緩衝，有天國作為盼望，對於生離死別，人們不會像中國人那樣感到痛不欲生，對於離鄉背井，也不會像中國人那樣痴纏不捨、哭哭啼啼。

為什麼在香港或中國，許多人一生都是在「十個茶壺九個蓋」或八個七個蓋中撙節度過，這是因為有一小撮人是用了九十或九百個蓋之故。

在香港，單就語文而言，許多以廣東話為母語的人，絕大部分時間都放在學習書寫現代漢語、理解古文、運用英文和講聽普通話，但這樣一個花了極多時間去學習這幾種技能的香港人，卻往往不及那些大多數只需懂母語就能安居樂業的挪威人活得更有尊嚴

香港前財政司司長梁錦松說：「西方政府為選票舉債度日。」首先，不是所有民主國家都要舉債度日。其次，為什麼在舉債度日的民主國家，其民眾反而比起政府富甲全球的香港民眾活得有尊嚴？這才是問題所在。

洋人以稅收與福利解決財富再分配，香港人想以賭博來解決財富再分配，結果一個去了天堂，一個去了地獄，永不相遇。

幾隻政治小爬蟲警告說，若香港沒有23條，遇到緊急狀態時，當局就一定會引入中國國安法，成為基本法附件三，到時管制更嚴云云。這等於對你說，若你現在不好好珍惜被一個人強姦或雞姦的機會，到緊急狀態時，你就只可能被一隻豬強姦或雞姦

不少香港人或有閒階級往往會支持發展民主政制，卻同時反對改善貧富懸殊，反對加強收入再分配，和反對改善勞工權益等等。這些人不明白，一個社會太貧富懸殊，社會保障太差，民眾就很容易為了蛇齋餅粽或一包米而被操控，或為了兩三百港元的日薪而去參加反民主的活動，而僱員因怕失去缺乏保障的工作，也不敢隨便參加民主運動。

一名香港富二代在中國兩會上用非常流暢的普通話，非常醜陋地攻擊香港大學的學術自由。這令人想起中國人社會中一個非常普遍的現象，就是許多人衣冠楚楚，以非常工整的文章，非常秀麗的書法，或抑揚頓挫之聲調，發表極其垃圾的言論。此所以，「金玉其外，敗絮其中」、「斯文敗類」、「衣冠禽獸」、「華而不實」、「誇誇其談」、「虛有其表」等等一大堆中國習語，生命力極強，永不過時。

香港人極愛炫耀財富，也極愛炫耀英語(不論好壞)，這在挪威或丹麥是極不尋常的事，甚至是禁忌。兩個世界的不同文明水平，由此可窺見一二。

香港最富有的20%人口佔去了60%的收入，餘下的40%收入由80%人口如餓狗的爭奪。明白這個殘酷現實，你就明白為什麼政府要不斷鼓勵市民去創業，和提供年中無休的六合彩服務，讓絕望的廣大市民看到希望的一絲幻象。

為什麼香港的醫生極多以行醫為致富之途，而挪威或北歐國家的醫生就不是呢？這就涉及文明高低的問題了。

港獨運動他日成功時，那批曾鄙視與打壓香港獨立運動的香港領導人、高官、甚至臭老九、愛國大奸商等就會飛撲出來，泣訴他們過去反港獨是如何身不由己，說其實心底裏如何討厭中國大一統，說希望可以繼續服務香港市民云云。

有人說香港人需要有國際視野，我就說香港人需要互愛多於一切。除非所謂國際視野，是指香港人要認識文明國家的民眾是怎樣互愛，和認識文明國家的領導人怎樣愛民如子

許多香港電視的員工，甚至老闆，訴說自己如何從來不講政治，不理政治，竟然也被政府以政治理由宰殺。這就如一群奴隸在訴說自己如何千依百順，卻被主子虐待那樣可笑。中國古人早就提醒大家，人善被人欺，馬善被人騎。像俄國夠惡，就連天下間最神聖的中國領土，也可以隨手拿走起碼幾百萬平方公里。---頁231。

香港只有經濟上的中產階級，沒有思想上的中產階級。香港的中產階級關心的是如何提高自己的消費能力與取回與所交稅款成比例的福利，對普世價值的追求一般興趣不大，當中更有不少還致力於撲滅普世價值。

殖民統治也有不同檔次。英國的殖民統治提升了香港的文明水平，中國的殖民統治則降低了香港的文明水平。

65年前，中共當局強迫中國民眾接受假選舉和假民主，當時有人相信，這是循序漸進，最終會有真民主的，但65年後，真選舉與真民主依然是無影無蹤，而且連國民黨時代也不如。今天，中共當局強迫香港人接受假普選，65年後，真普選也一樣會無影無蹤，而且連港英時代也不如。

中共不僅討厭兌現其簽訂的政治協議，如與西藏簽訂的《十七條協議》，與英國簽訂的《中英聯合聲明》。即使在相對經濟性的範疇，中共也同樣討厭兌現承諾，如向世貿承諾全面開放中國多個產業而不了了之，如在與香港簽訂的「屍爬協議」(CEPA)中，在保險業、電影業、醫療業等等產業中佈下關阻重重。中共騙完世貿、香港，現在又去騙台灣了。面對中共的承諾，認真的就輸了。

落選區議員發晦氣

中國統治者最怕盲人出任香港特首，因為盲人看不到中國領導人波雲詭譎、令人膽喪的臉色，看不懂領導人的眉頭眼額，那樣，追求真普選的勇氣就大得多了。

習近平輕輕揚起了矇豬左眼上其中一條開始轉白的眉毛，示意下人把企圖出書罵他的姚文田重重判監10年，但他不是才剛說喜歡雨果、莫里哀、小仲馬、斯湯達、巴爾扎克、羅曼‧羅蘭這些人道主義文豪的嗎？---頁25

習近平最崇拜的毛澤東已經多次感謝日本侵華，讓共產黨得以奪權執政，習近平為什麼可以那樣忘恩負義，為了促進中國的政局穩定，不但不向日本叩頭感恩，還要刁難日本呢？-

台灣的郭台銘又說那句幾乎所有中國富人都會說一次的話：「民主當不了飯吃」，但為什麼大饑荒只會發生在非民主的國家呢？

香港立法會主席曾鈺成也許看到有中國特色的社會主義，於是說自己不再是社會主義的信徒，「香江第一健筆」林行止也許看到了有香港特色的資本主義，於是近於懺悔地說「筆者年輕時是盲目的自由主義市場信徒……寫了三十多年政經評論，筆者對過去理直氣壯地維護資本主義制度頗生悔意，因為看到了太多不公平手段和欺詐性活動，而一些本以為放諸四海而皆準的理論則經不起現實考驗……社會主義的確能夠維繫社會公平。」兩位香江人物真可憐呀！要是他們去北歐看看那裏的社會主義民主，就不會這樣隨便執迷不悔，和隨便今是昨非了

大家看到香港立法會議員張國柱及其他一般香港社工的表現後，就會明白為什麼我25年前做了一年多社工後就永不回頭

香港行政會議成員葉劉淑儀 是反民主的尖兵，史丹福大學的戴雅門教授(Larry Diamond)則是民主的信徒。葉劉在普選問題上，一切唯北京大獨裁者是從，但戴雅門教授則鞭撻中國人大委員張德江的「不能照搬西方民主」論，斥其荒謬。但葉劉幾年前竟然跑去史丹福跟隨這位鼎鼎大名的戴雅門教授讀書。這在華人文化中絕不稀奇。葉劉這樣有條件對人說，曾讀名校，曾拜名師，臉上如鋪金箔。中國人的「見人講人話、見鬼講鬼話」已臻化境，戴雅門教授若有頓悟之日，必大嘔吐三天

人地去左挪威嘆世界咯，家下老婆又做校長自己係屋企看下書玩下個女不知幾過癮

為咗賺錢
作為耶人講輪廻

香港的「阿一鮑魚」楊貫一說：「人生有高低起跌，我覺得最重要是要『忍』！忍和耐心是我做人處世的原則！以前我入行的時候，因為職位比較低，比我高職位的人每當輸馬或者心情不好的時候，雖不是拳打腳踢，但時不時都會掌摑我，但我當時很需要工作，所以為了養家，我會忍，但幸好當時忍，才有今天的我！」這就是典型的中國忍文化，或華夏忍文化，連經書也有一部，叫《忍經》。在這種侮辱中成長或成功的人，其心理會被扭曲到一個怎樣的地步！中國文明不進反退，這是重要原因之一

若南非國父曼德拉生於中國，就會像現在魏京生那樣寂寂無聞的流亡海外；若魏京生生於南非，就會像現在曼德拉那樣的萬人景仰，儘管魏京生受的中國式牢獄之苦比曼德拉受的南非式牢獄之苦慘烈得多。從這點看，曼德拉非常幸運。

因涉嫌訛騙美國國稅局而匿藏中國的美國公民張五常說：「26年前一位年輕人讓我刮目相看，他就是習近平……中國做的最差的就是引進西方的思想。」這令我想起那位同樣把北京爺們逗得非常開心的李敖。

人地本身都無使打工賺錢因為他老婆係香港打工個陣被間國際學校請做校長
幾十萬人工加福利快活過做神仙

lm

睇通睇透又點，來生嘅事
今世咪又係咁慘

啲書免費派？

咪當係被零用錢咯人地之前亂用錢幾年買左幾百本書結果被他老婆罵他浪費空間

關於認識中國的問題，最大的誤區就是相信中國人嘴上說的話（註1）。

我多次強調過，研究中國，最基本的方法論就是──千萬不要相信中國人在公開場合說的話。

可以做為對比的是，酒醉後的中國人說的話最可靠。我當然不是鼓勵研究中國的人要跟研究對象拼酒，我只是要說明，由於幾十年殘酷的政治運動，中國人的基因都流淌著「心裡想一套，嘴上說一套」的生存技巧。這不是他們的責任，但這就是現實。中國，是一個「謊言的帝國」

俾耶撚？不了

多餘啦，外國人又會同你句句真咩

孟德斯鳩（Montesquieu）：中國人的生活完全以『禮』為指南，但他們卻是地球上最會騙人的民族。

對中國傳統文化有深入研究的西方社會學大師馬克斯韋伯（Max Weber）：同樣矛盾的是，常有人提到中國人極端不誠實（即使是對他們自己的辯護律師），跟中國大貿易商那種明顯而突出的可靠性──似乎也不能配合。零售交易似乎的確沒有大貿易商那樣的誠實；『定價』即使對本土的中國人來說，也顯然是虛假的。中國人彼此之間典型的互不信任，是所有的觀察者都能肯定的。

對於中國人的缺乏誠信和貪慾，孟德斯鳩的論述也很到位，他說：「各民族的不同性格是品德與邪惡的結合，是好和壞的品質的混合。

混合得好的時 候便產生巨大的好處，這些好處常常是人們所沒有料想到的。有的混合產生巨大的壞處，這些壞處也是人們所沒有料想到的」。

（第308頁上冊）「無論哪一個時 代，西班牙人都以信實著稱。查士丁告訴我們，西班牙人保管寄託物是克盡忠誠的：他們常常是寧死也要保守秘密的。他們過去的這些忠實，今天仍然存在。凡是在 卡迪斯進行貿易的國家都把財產託付給西班牙人；

它們從來沒有後悔過。但是這些令人羨慕的品質，和他們的懶惰混合起來，便產生對他們有害的後果，就是：歐洲 各國人民都在他們的眼前經營了西班牙王國的全部貿易」。（第308頁上冊）

「中國人的性格是另外一種混合，和西班牙人的性格恰恰相反。中國人生活的不穩定 使他們具有一種不可想像的活動力和異乎尋常的貪得欲，所以沒有一個經營貿易的國家敢於信任他們。這種人所公認的不忠實使他們得以保持對日本的貿易。

雖然歐 洲商人從中國北方沿海的省份和日本進行貿易是很便利的，但是沒有一個歐洲商人敢於用中國人的名義進行對日貿易」。（第308─309頁上冊）「中國人的生 活完全以禮為指南，但他們卻是地球上最會騙人的民族。這特別表現在他們從事貿易的時候。雖然貿易會很自然地激起人們信實的感情，但它卻從未激起中國人的信 實。向他們買東西的人要自己帶秤。每個商人有三種秤，一種是買進用的，一種是賣出用的，一種是準確的秤，這是和那些對他有戒備的人們交易時用的。我想，這 種矛盾是可以解釋的

對於中國所謂的禮教德治及其弊端，孟德斯鳩也作了一些很中肯的評論，他說：「中國的立法者們所做的尚不止此。他們把宗教、法律、風俗、禮儀 都混合在一起。

所有這些東西都是道德。所有這些東西都是品德。這四者的箴規，就是所謂禮教。

中國統治者就是因為嚴格遵守這種禮教而獲得了成功。中國人把整 個青年時代用在學習這種禮教上，並把整個一生用在實踐這種禮教上。

文人用之以施教，官吏用之以宣傳；生活上的一切細微的行動都包羅在這些禮教之內，所以當 人們找到使它們獲得嚴格遵守的方法的時候，中國便治理得很好了」。（第313頁上冊）

「有兩種原因使這種禮教得以那麼容易地銘刻在中國人的心靈和精神裡。 第一是，中國文字的寫法極端複雜，學文字就必須讀書，而書裡寫的就是禮教，結果中國人一生的極大部分時間，都把精神完全關注在這些禮教上了；第二是，禮教 裡面沒有什麼精神性的東西，而只是一些通常實行的規則而已，所以比智力上的東西容易理解，容易打動人心」。

（第313頁上冊）「那些不以禮而以刑治國的君 主們，就是想要借刑罰去完成刑罰的力量所做不到的事，即，樹立道德。一個公民，因為喪失了道德的觀念，以致違犯法律，刑罰可以把他從社會裡清除出去。

但 是，如果所有的人都喪失了道德觀念的話，刑罰能把道德重新樹立起來麼？刑罰可以防止一般邪惡的許多後果，但是，刑罰不能剷除邪惡本身。因此，當中國政體的 原則被拋棄，道德淪喪了的時候，國家便將陷入無政府狀態，革命便將到來」

一個最強調集體主義的國家，國民卻最缺少集體觀念，自私自利，極少爲他人和環境著想；一個最強調秩序的國家，國民卻最沒有秩序，爭先恐後，心浮氣躁；一個最強調穩定的國家，國民卻最不穩定，首要的就是，情緒不穩定。

要了解中國，先必了解中國人，了解中國人的民族性、國民性。性格決定命運。這個原理，不僅符合於一個人，也符合於一個民族。有什麽樣的國民，就有什麽樣的政府；有什麽樣的政府，就有什麽樣的國民。這有如「蛋生雞、雞生蛋」的循環，已經說不清哪個在先、哪個在後。毫無疑問的是，中國經久不衰的獨裁制度與冥頑不化的劣質國民性，已然構成惡性循環，成爲羁絆中國跨入文明世界的魔咒。

中國人常說：「家醜不可外揚」，寧願集體遮醜。筆者甘願冒著得罪部分中國人的風險，寫作《不受歡迎的中國人》，決意再次把中國人的劣根性挖出來、把中國人的真面目揭開來，揚揚家醜，讓世界認識中國人，鑒別其性，洞察其質，進而認識中國，把脈其走向，防範其負面的輻射力。

我要大大方方地告訴世界，當今中國人的基本特徵，就是這樣：缺乏公德、偷奸耍滑、見錢眼開、唯利是圖、明哲保身、冷血無情、熱衷內鬥、欺軟怕硬、貪生怕死、奴性十足……，透過本書，不僅展示中國人惡質的面目，更挖掘中國人敗壞的源頭。

18世紀的德國哲學家赫爾德（Johann Gottfried Herder），也曾深入研究中國人。赫爾德把中國人的軟弱與服從，歸咎於蒙古人的征服：「中國那種按照蒙古遊牧民族傳統強調『孩童般服從』的道德教育，使中國人的品性表裡不一，表面上他們溫文爾雅，實際上卻陰毒狡猾。

因爲將孩童般順從的教育強加給成年人，他們除了陽奉陰違之外別無選擇。

長此以往，就形成中國人特有的幼稚與狡猾、軟弱與狠毒、謹小慎微又自私貪婪的複雜心態，這種國民性格的象徵就是蠢驢與狐狸的結合。」但赫爾德似乎並不了解，「孩童般服從」的教育，並非始自蒙古人，而始自大一統之後的秦朝，以及漢朝開始獨尊的孔孟儒術。

中國人在大事上缺乏創造力，卻精於雕蟲小技，他們發明了一套矯揉造作的禮俗，處處追求聲色的熱鬧，喜歡用整潔的外表掩蓋內心的騷亂。他們不懂得自然率真、寧靜、美與尊嚴，他們在投機鑽營方面精明透頂，但在科學藝術上，卻愚昧無知。」 赫爾德如此描述中國人，又堪稱精確。

18世紀的德國哲學家赫爾德（Johann Gottfried Herder），也曾深入研究中國人。赫爾德把中國人的軟弱與服從，歸咎於蒙古人的征服：「中國那種按照蒙古遊牧民族傳統強調『孩童般服從』的道德教育，使中國人的品性表裡不一，表面上他們溫文爾雅，實際上卻陰毒狡猾。

《西班牙人屠殺印第安人，搶掠她們妻兒，卻給世界留下一個可怕的東西》

西班牙人真係好

（第308頁上冊）「無論哪一個時 代，西班牙人都以信實著稱。查士丁告訴我們，西班牙人保管寄託物是克盡忠誠的：他們常常是寧死也要保守秘密的。他們過去的這些忠實，今天仍然存在。凡是在 卡迪斯進行貿易的國家都把財產託付給西班牙人；

它們從來沒有後悔過。但是這些令人羨慕的品質，和他們的懶惰混合起來，便產生對他們有害的後果，就是：歐洲 各國人民都在他們的眼前經營了西班牙王國的全部貿易」。（第308頁上冊）

「中國人的性格是另外一種混合，和西班牙人的性格恰恰相反。中國人生活的不穩定 使他們具有一種不可想像的活動力和異乎尋常的貪得欲，所以沒有一個經營貿易的國家敢於信任他們。這種人所公認的不忠實使他們得以保持對日本的貿易。

雖然歐 洲商人從中國北方沿海的省份和日本進行貿易是很便利的，但是沒有一個歐洲商人敢於用中國人的名義進行對日貿易」。（第308─309頁上冊）

坦白講 中曬
識大把人係咁，自己都係
見人講人話，見鬼講鬼話基本

家族間講利益先好叫親戚
ideal culture同real culture講出個真相
so what
this is china(Hong Kong included)
唔好以為港人受過英國人教化就脫到關係，刻在骨子裡

根本97後大佬一變番中國人全部現哂形，個個港英培育出黎的轉個頭就由文明人變番生番

What set us apart from the mainlanders the common law system? The free market? We inherited it from the British we only prove Chinese can do well under a good framework set up by other people and this very system is being undermine/ destroy after 港人治港 started

We are the same